export PATH=$PATH:/opt/local/bin
echo $PATH
PATH="/usr/local/sbin:/usr/local/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin:/usr/games:/usr/local/games:/opt/local/bin" >> /etc/environment 

[^0-9]  — любой символ, кроме цифр

\d  -  [0-9]  Цифровой символ

\D  -  [^0-9] Нецифровой символ

\s  -  [ \f\n\r\t\v]  Пробельный символ

\S  -  [^ \f\n\r\t\v]  Непробельный символ

\w  -  [[:word:]] Буквенный или цифровой символ или знак подчёркивания

\W  -  [^[:word:]]  Любой символ, кроме буквенного или цифрового символа или знака подчёркивания

.   - Вообще любой символ


$ umask опции u=права,g=права,o=права

Опции утилиты:

    -p - вывести команду umask, которая при выполнении задаст текущую маску в восьмеричном виде;
    -S - вывести права по умолчанию для папки в формате u=rwx, g=rwx, o=rwx рассчитанные по текущей маске.

ulimit 
/etc/security/limits.conf. Синтаксис у него такой:

имя_пользователя тип_ограничения название_ограничения значение

tune2fs опции устройство
Поддерживаются следующие опции:
    -j - создать файл журнала. Позволяет превратить файловую систему ext2 в ext3.
    -J - настроить параметры журнала
    -l - получить содержимое суперблока
    -L - изменить метку раздела
    -m - изменить процент дискового пространства, зарезервированного для суперпользователя
    -M - изменить последнюю папку монтирования
    -U - задать UUID файловой системы
    -C - изменить значение счетчика монтирования
    -T - изменить последнюю дату проверки файловой системы
    -с - изменить периодичность проверок файловой системы с помощью fsck
    -O - изменить опции файловой системы.

top

    PID - идентификатор процесса;
    USER - имя пользователя, от имени которого выполняется процесс;
    PR - приоритет планировщика, установленный для процесса;
    NI - рекомендуемый приоритет процесса. Это значение можно менять, может не совпадать с реальным приоритетом планировщика;
    VIRT - всё, что находится в памяти, используется или зарезервировано для использования;
    RES - всё, что находится в оперативной памяти и относится к процессу. Расшифровывается как Resident Memory Size, указывается в килобайтах;
    SHR - часть памяти из RES, которую занимают ресурсы, доступные для использования другим процессам. Расшифровывается - Shared Memory Size.
    S - состояние процесса: D - ожидает завершения операции, R - запущен, S - спит, T - остановлен, t - остановлен отладчиком, Z - зомби;
    %CPU - процент использования ресурсов процессора;
    %MEM - процент использования ресурсов оперативной памяти на основе колонки RES;
    TIME - обще процессорное время, которое процесс использовал с момента запуска;
    COMAND - команда, с помощью которой был запущен процесс.
